\section{Algorithme génétique}

\subsection{Rappel du problème}

\paragraph{}
Le but de cet exercice est de reprendre le problème du placement des composants
de l'exercice précédent, et d'utiliser une autre méta-heuristique pour le résoudre.
Nous avons décidé d'utiliser un algorithme génétique.


\subsection{Principe de la méthode}

\paragraph{}
Nous avons choisi d'utiliser un algorithme génétique afin de
résoudre cet exercice. Cette méta-heuristique est inspirée du
principe de la sélection naturelle. Nos solutions sont encodées
sous forme d'\textsc{adn}. Nous disposons d'une population de
départ initialisée aléatoirement. \`A chaque génération, un
certain nombre d'individus sont sélectionnés. La sélection est
basée sur leur performance vis-à-vis de la fonction objectif
à minimiser. La nouvelle génération d'individus est créée à partir
de la précédente grâce aux mécanismes de \emph{crossover} et de
mutations aléatoires :

\begin{center}
\begin{algorithm}[H]
 \KwData{fonction de \emph{fitness}} 
 \SetAlgoLined
 population $\leftarrow$ init\_population(nombre d'individus)\;
 meilleur $\leftarrow$ individu aléatoire de population\;
 score $\leftarrow$ fitness(meilleur)\;
 
 \While{les conditions d'arrêt ne sont pas satisfaites}{
  population $\leftarrow$ trier population par score de \emph{fitness}\;
  selection $\leftarrow$ sélection des $k$ meilleurs individus de \emph{population}\;
  population $\leftarrow$ list vide\;
  \For{$i \in [1; \text{nombre d'individus}]$}{
  	nouveau $\leftarrow$ crossover(selection)\;
  	mutation(nouveau)\;
  	ajouter \emph{nouveau} à population\;
  }
 }
 \caption{Algorithme génétique}
\end{algorithm}
\end{center}


\paragraph{Paramètre}
L'algorithme génétique, comme toutes les méta-heuristiques dépend de certains
paramètres, qui sont différents d'un problème à l'autre :
\begin{itemize}
	\item taux de mutation~;
	\item taille de la population~;
	\item nombre d'individus sélectionnés à chaque génération.
\end{itemize}


\paragraph{\textsc{adn}}
Notre \textsc{adn} va donc être une liste d'entiers dans laquelle les indexes
représentent le numéro du composant, et la valeur contenue dans la case une
position pour le composant. Néanmoins, nous devons respecter une contrainte
forte qui est que les composants ne peuvent pas se superposer. Ce qui fait qu'à
tout moment les valeurs contenues dans notre \textsc{adn} doivent être une
certaine permutation des valeurs $\{1, \cdots, 25\}$, c'est pourquoi nous devons
adapter nos fonctions de \emph{mutation}[\ref{algo:mutation}] et de
\emph{crossover}[\ref{algo:crossover}] pour respecter cette contrainte.

\begin{center}
\begin{algorithm}[H]
 \KwData{\textsc{adn}} 
 \SetAlgoLined
 
 \For{composant dans \textsc{adn}}{
     \If{random() $<$ taux de mutation}
     {
         permutation aléatoire de deux composants
     }
  }

 \caption{Fonction de \emph{mutation}.}
 \label{algo:mutation}
\end{algorithm}
\end{center}


\begin{center}
\begin{algorithm}[H]
 \KwData{\textsc{adn} et \emph{parents} du nouveau gène} 
 \SetAlgoLined

    \For{composant dans \textsc{adn}}{
    assigner le composant à une position d'un des parents
  }

 
 \caption{Fonction de \emph{crossover}.}
 \label{algo:crossover}
\end{algorithm}
\end{center}


\paragraph{}
Afin d'ajuster les différents paramètres, nous avons voulu essayer une solution
un peu originale. Il s'agit en fait d'utiliser un algorithme génétique, pour
optimiser les paramètres d'un autre algorithme génétique\ldots Il s'agit d'une
\textit{méta-optimisation}. Grâce à cela nous avons déterminé qu'il était
préférable d'effectuer un \textit{crossover} entre \emph{4 parents} et d'utiliser un taux de mutation égal à $0.3$.


\paragraph{Crossover}
Il peut paraitre surprenant que la valeur optimale du nombre de parents lors d'un
crossover soit supérieure à deux, des recherches \footnote{Eiben, A. E. et al (1994).
"Genetic algorithms with multi-parent recombination".}\footnote{Ting, Chuan-Kang (2005).
"On the Mean Convergence Time of Multi-parent Genetic Algorithms Without Selection".}
suggèrent que l'on obtient en général de meilleurs résultats avec une valeur supérieure.


\subsection{Résultats discussion}

\paragraph{}
Il apparait que notre algorithme génétique est capable de trouve la solution
du placement des composants en moins d'une \emph{dizaine d'itérations}. C'est
très rapide, trop rapide\ldots Cela vient du fait que nos fonctions de \emph{crossover}
et de \emph{mutation} soient adaptées au problème, ce qui n'est pas le cas
dans un algorithme génétique classique. Mais c'est la seule manière que nous
avons trouvée pour respecter la contrainte sur l'\textsc{adn}. Dans ce cas
de figure, la résolution revient en fait à \emph{trier les valeurs} contenues dans
l'\textsc{adn}. Et puisque nous effectuons des échanges de valeurs,
cela revient au célèbre algorithme \textit{Goro's sort}, qui consiste à échanger
aléatoirement les valeurs du tableau qui ne sont pas à leur place et à laisser
les autres en place. La complexité de cet algorithme est de O(n) avec n le nombre
d'éléments n'étant pas en place au départ. C'est pour cette raison que nous
trouvons rapidement une solution.

\paragraph{}
Puisque nous avons dû adapter l'algorithme génétique pour ce problème, il ne présente
en fait que peu d'intérêt. Nous avons tout de même essayé de lancer un algorithme
génétique sans respecter la contrainte de l'unicité des composants à une position
donnée, tout en affectant un coût infini aux \textsc{adn} ne respectant pas la
contrainte, et cela ne converge jamais, hélas.